
% Definições para glossario

% ATENCAO o SHARELATEX GERA O GLOSSARIO/LISTAS DE SIGLAS SOMENTE UMA VEZ
% CASO SEJA FEITA ALGUMA ALTERAÇÃO NA LISTA DE SIGLAS OU GLOSSARIO É NECESSARIO UTILIZAR A OPÇÃO :
% "Clear Cached Files" DISPONIVEL NA VISUALIZAÇÃO DOS LOGS 
% ---
% https://www.sharelatex.com/learn/Glossaries

\newglossaryentry{API} {
    name=API,
    plural= {APIs},
    description={Uma Interface de Progamação de Aplicação (\emph{Application Programming Interface}), são pontos que a
    aplicação expoõe para permitir que usuários ou serviços externos
    executem tarefas dentro da aplicação.}
}
\newglossaryentry{deploy} {
    name=deploy,
    description={Processo pelo qual a aplicação é implantada em ambiente
  de prpdução, e está disponível para os usuários finais.}
}
\newglossaryentry{frontend} {
    name={front-end},
    description={Um sistema \emph{front-end} é aquele que encontra na
    camada cliente, em uma aplicação de duas camadas. Sua
    principal função, no escopo deste projeto, é atuar como interface
    gráfica para o usário, coletar dados e enviá-los para o \emph{back-end}.}
}
\newglossaryentry{GUI} {
    name=GUI,
    description={Interface gráfica de usuário é uma forma visual de se
    apresentar dados e coletar interações com o usuário, em oposição a
    linha de comando, que funciona por texto apenas.}
}
\newglossaryentry{backend} {
    name={back-end},
    description={Um sistema \emph{back-end} é aquele que encontra na
    camada de servidor, em uma aplicação de duas camadas. Sua
    principal função é fornecer informações e capacidade de
    processamento a aplicação cliente.}
}
\newglossaryentry{daily} {
    name=daily,
    description={Cerimônia diária do Scrum, é uma reunião de geralmente 15 minutos com o objetivo de alinhar o que será feito no dia e se existe algum impedimento.}
}

\newglossaryentry{REST} {
    name=REST,
    description={A Tranfêrencia por Representação de Estado é uma forma
    de se transferir dados na qual os atirbutos de um objeto (seu
    estado) são serializados em um arquivo de formato específico, e
    o objeto pode ser reconstituído na aplicação que recebe o arquivo.}
}

\newglossaryentry{kanban} {
    name=kanban,
    description={Framework de gestão visual de fluxo de produção, que consiste no uso de cartões coloridos que separam as diferentes fases do desenvolvimento das tarefas (to do, doing, done).}
}

\newglossaryentry{scrum} {
    name=scrum,
    description={Framework ágil utilizado em desenvolvimentos iterativos
    e incrementais.}
}

\newglossaryentry{sprint} {
    name=sprint,
    description={Período de tempo limitado dentro do Scrum onde uma quantidade de histórias de usuário incrementáveis são desenvolvidas.}
}

\newglossaryentry{sprint-backlog} {
    name={sprint backlog},
    description={Lista das histórias de usuário que serão desenvolvidas durante a Sprint a ser iniciada.}
}

\newglossaryentry{product-backlog} {
    name={product backlog},
    description={Lista de todos os requisitos e funcionalidades desejadas para um produto.}
}
     
\newglossaryentry{framework} {
    name=framework,
    description={Conjunto de ações e estratégias que possuem um ojeto e objetivo em específico;
    Na programação, é um conjunto de pacotes e bibliotecas que abstarai
    alguma função complexa, geralmente de nível mais baixo, e sobre o
    qual uma aplicação pdoe ser contruída. Ex: o framework web Spring
    asbtrai a lógica de implementação de um servidor, auxiliando a
    criação de endpoints, rotas e processamento de HTTP.}
}     
      
\newglossaryentry{planning} {
    name={sprint planning},
    description={Cerimônia do Scrum que ocorre antes do início
    de uma nova Sprint com o objetivo de planejar quais histórias
    de usuário serão desenvolvidas naquela iteração.}
}  

\newglossaryentry{review} {
    name={sprint review},
    description={Cerimônia do Scrum que ocorre no fim da Sprint
    com o objetivo de validar as entregas daquele período.}
}      

\newglossaryentry{retrospective} {
    name={sprint retrospective},
    description={Cerimônia do Scrum que ocorre no fim da Sprint com
    o objetivo de avaliar os pontos positivos e negativos
    da Sprint, agrupando possibilidades de melhorias
    para a próxima Sprint.}
}                    
% Normalmente somente as palavras referenciadas são impressas no glossario, portanto é necessário referenciar utilizando \gls{identificação}                
